About the Project

Abstract

This project will examine the influence of Turkish language, especially Ottoman Turkish, on Bosnian literature by examining the song and poetry culture Sevdah, which refers to a genre characterized by the feeling of longing, especially of lost or impossible love. The methodology will consist of examining the origin of all of the words in the text. As these texts have entered into the cultural consciousness of Bosnia, these texts can be examined as some sort of representation of Bosnian cultural language.

Bosnian as a Language or a Dialect

Many people consider the languages Bosnian, Croatian, Serbian, and Montenegrin to be dialects of one language, Serbo-Croatian; however, the people of these respective countries have, since the time of Yugoslavia, denounced this name of their language in order to preserve the differences between the languages and their sovereignty. Whether someone sees these languages as dialects of one South-Slavic language or as four sister-languages, the sole element of importance is not putting them in a hierarchical structure. Therefore, since the origin of these texts is not necessarily easy to determine, especially as the borders have been drawn and redrawn, with the poets and authors regarding themselves under a wide variety of cultural and heritage-based identities, Sevdah as a unifying genre serves as a useful tool for centralizing the experience of Bosnian specific poetry.

Using the Site

The "texts" page gives the option to view the texts in either Cyrillic or Latin letters. Both of these alphabets are used for Bosnian, Croatian, Serbian, and Montenegrin. At the present time, Croatia tends to use Latin primarily, and Serbia tends to use Cyrillic primarily, but this distinction is relatively recent, and there are still pockets in both of these countries which use the other.

Poem or Song

The line between poetry and song is not the same in the Balkans as it is in the rest of the European context. The word for both poetry and song is actually the same in Bosnian, just as in Croatia, Serbian, Montegrin, and likely other Balkan languages, pjesma. Because of this overlap, these may be referred to as "songs" or "poems" in English, but truly they all encompass both. For the purposes of examining them in this project, the musical element must be removed so that the text can be examined, placing it within the European conception of "poetry," while its Balkan genre has not changed.

Contributors

Cody McSherry

Student

Dr. James Pickett

Professor

Methodology

Начин истраживања

Način istraživanja

Beginning of Research – Text Gathering and Standardization

Почетак истраживања – Нађење текстове и их стандардизирање

Početak istraživanja – Nađenje tekstove i ih standardiziranje

Of course, the first part of starting the research for any research project in literature and language lies in finding the exact texts for study. In consultation with librarians at the University of Pittsburgh, I found multiple printed and digital resources for written texts (citations can be found on the “bibliography” page). From there, the texts were written down into an XML document, which was then transformed using Regular Expressions (RegEx) in order to contain every word in an <origin> element, each line in a <l> element, and each stanza in a <lg> element. For texts from sung resources, I, with some help from Dr. Ljiljana Đurašković, transcribed the text by ear, and then underwent the same RegEx based transformation. All of these texts are written into the XML document in Bosnian Cyrillic, in order to make the XSLT transformation to Latin easier. Cyrillic to Latin is always one to one or one to two, but Latin to Cyrillic, being one or two to one, is more complex.

Наравно први дио истраживања за сваки пројекат кој истражива литературу и језик је нађење текстове који се истраживују. С помоћи библиотекарима у Универзитету у Питсбургу, нашао сам неколико написаних извора (Можете наћи имена ових извора на страници «библиографија».) Онда текстови су написани у «XML» документу, кој је трансформисан «Regular Expressions»-има («RegEx»-има), за ставити сваки ријећ у елементу кој се зове <origin>, сваки стих у елементу кој се зове <l> и сваку станцу у елементу кој се зове <lg>. Написао сам пјеване текстове, с помоћи Докторке Љиљане Ђурашковић, слушањем, и посље тога их сам трансформисао исто «RegEx»-има. Сваки текст, свака пјесма, је написана у «XML» документу на чирилицом, зато што трансформирање чирлирицом на латинском је лакше од трансформирања латинском на чирилицом. Свако слово на чирилицом може има једно или два слова на латинском, али зато што на латинском има једно или два слова за свако слово чирилицом, је комплексније.

Naravno prvi dio istraživanja za svaki projekat koj istraživa literaturu i jezik je nađenje tekstove koji se istraživuju. S pomoći bibliotekarima u Univerzitetu u Pitsburgu, našao sam nekoliko napisanih izvora (Možete naći imena ovih izvora na stranici «bibliografija».) Onda tekstovi su napisani u «XML» dokumentu, koj je transformisan «Regular Expressions»-ima («RegEx»-ima), za staviti svaki rijeć u elementu koj se zove <origin>, svaki stih u elementu koj se zove <l> i svaku stancu u elementu koj se zove <lg>. Napisao sam pjevane tekstove, s pomoći Doktorke Ljiljane Đurašković, slušanjem, i poslje toga ih sam transformisao isto «RegEx»-ima. Svaki tekst, svaka pjesma, je napisana u «XML» dokumentu na čirilicom, zato što transformiranje čirliricom na latinskom je lakše od transformiranja latinskom na čirilicom. Svako slovo na čirilicom može ima jedno ili dva slova na latinskom, ali zato što na latinskom ima jedno ili dva slova za svako slovo čirilicom, je kompleksnije.

From there, each word was researched to find its linguistic origin, and then given an attribute value (@lang=””) according to this linguistic origin, as well as the general information about the text being written in a <meta> element before the <body> which contains the text of the poem. This XML document is then validated with the use of a Relax NG schema, in order to standardize each XML document.

Затим, истраживао сам одакле је свака ријећ, и посље тога дао сам имена тога на атрибуту (@lang=””), и написао сам генералну информацију о пјесми у елементу кој се зове <meta> изнад елемента <body> кој има текст пјесме. Сваки «XML» документ је потврђен с схемом «Relax NG» за стандардизирати ове документе.

Zatim, istraživao sam odakle je svaka rijeć, i poslje toga dao sam imena toga na atributu (@lang=””), i napisao sam generalnu informaciju o pjesmi u elementu koj se zove <meta> iznad elementa <body> koj ima tekst pjesme. Svaki «XML» dokument je potvrđen s shemom «Relax NG» za standardizirati ove dokumente.

Creating the Website

Написање овај сајт

Napisanje ovaj sajt

A major part of the digital humanities discipline lies in the use of digital tools, not just to examine a text, but to make the text more accessible using digital tools. This, in this case, is the usage of a website, hosted and created through github. There were multiple elements of this website which make the functioning more complex but make the user experience better. The first of these is the use of XSLT to make each part of the text written in Cyrillic also usable in Latin letters.

Дисциплина која се зове на англиском «digital humanities» користи најважније дигиталне алате за истраживати текстове, али јако је важно такођер користити ове алате за презентирати ове текстове и ову истраживу. Овдје, овај сајт, прављен на «github», је овај начин презентирања. Неколико елемената овог сајт-а, које је важно мени, су мало комплексије, али ради такођер да овај сајт је боље. Прво ових елемената је користење «XSLT» да раде да све овог сајт-а је на чирилицом и такођер на латинском.

Disciplina koja se zove na angliskom «digital humanities» koristi najvažnije digitalne alate za istraživati tekstove, ali jako je važno također koristiti ove alate za prezentirati ove tekstove i ovu istraživu. Ovdje, ovaj sajt, pravljen na «github», je ovaj način prezentiranja. Nekoliko elemenata ovog sajt-a, koje je važno meni, su malo kompleksije, ali radi također da ovaj sajt je bolje. Prvo ovih elemenata je koristenje «XSLT» da rade da sve ovog sajt-a je na čirilicom i također na latinskom.

Often, the Western-European-centricity of research fields leads to texts being studied and examined by English speakers, or French speakers, or German speakers and then that research is presented in those languages, rather than the language of the texts examined, or the language of the culture from which the texts come. I want to avoid this problem by writing all of the examination of the texts and the analysis bilingually. This way, someone could use the entire website in Bosnian, and either in Latin or Cyrillic letters, or in English.

Често, дициплине истраживања има концептуални центар у западној европи, зато кад говорници енглеског језика, французког језика или њемачког језика истраживју текстове на другим језицима, скоро увијек презентују на енглеском, французком или њемачком него језиком текстова или језиком из културе одакле је текст. Ја хоћу да немам овај проблем написањем истраживање и анализу билингуално. С ове стране, нетко може користити цијели сајт на Босанском и такођер или с латинским словима или с чирилицим словима, или на енглеском.

Često, dicipline istraživanja ima konceptualni centar u zapadnoj evropi, zato kad govornici engleskog jezika, francuzkog jezika ili njemačkog jezika istraživju tekstove na drugim jezicima, skoro uvijek prezentuju na engleskom, francuzkom ili njemačkom nego jezikom tekstova ili jezikom iz kulture odakle je tekst. Ja hoću da nemam ovaj problem napisanjem istraživanje i analizu bilingualno. S ove strane, netko može koristiti cijeli sajt na Bosanskom i također ili s latinskim slovima ili s čirilicim slovima, ili na engleskom.

Final Examinations

Анализа на крају

Analiza na kraju

The final part of the analysis in the texts is the creation of statistics for each of the poems individually and also aggregate statistics, and then displaying them as a Scalable Vector Graphic (SVG). These transformations are done through an XSLT document as a transformation scenario. These graphs are the final step before writing the analysis of the data.

На крају анализе ових текстова треба радити статистике за сваки текст самостално и такођер заједно, и посље тога, их презентовати као «Scalable Vector Graphic» («SVG»). Ове трансформаиције су рађене «XSLT»-ом документу као трансформацијско сценарио. Ове графике су завершени дио пројекта прије написања анализу подаца.

Na kraju analize ovih tekstova treba raditi statistike za svaki tekst samostalno i također zajedno, i poslje toga, ih prezentovati kao «Scalable Vector Graphic» («SVG»). Ove transformaicije su rađene «XSLT»-om dokumentu kao transformacijsko scenario. Ove grafike su zaveršeni dio projekta prije napisanja analizu podaca.

Github

Github

Github

See the code Погледајте код Pogledajte kod

Textual Analysis

Анализа текстова

Analiza tekstova

Aggregate Statistics

Сакупљене статистике

Sakupljene statistike

See the graph Погледајте граф Pogledajte graf

General Summary

Генерални садржај

Generalni sadržaj

Overall, rather unsurprisingly, the majority of the words in these poems are of Slavic origin. This was to be expected since Bosnian is a Slavic language. The number of words of Turkic origin coming in second for this is also very expected due to the Turkic influence on this genre of music, and Bosnian culture in the time not only of the birth of the song and poetic culture but also throughout a large part of Bosnian cultural heritage.

Генерало, нешто које сам очекивао, највиши је број ријећа из ових пјесама који су из славенских језика. Мислио сам да то би било зато што Босански је славенски језик. Друге највиши је број ријећа из турског језика. Очекивао сам то због утјецаја турске културе на овом жанру музике и на Босанској култури истовремено с не само почетком ове културе пјесама али такођер велики дио Босанског културног наслијеђа.

Generalo, nešto koje sam očekivao, najviši je broj rijeća iz ovih pjesama koji su iz slavenskih jezika. Mislio sam da to bi bilo zato što Bosanski je slavenski jezik. Druge najviši je broj rijeća iz turskog jezika. Očekivao sam to zbog utjecaja turske kulture na ovom žanru muzike i na Bosanskoj kulturi istovremeno s ne samo početkom ove kulture pjesama ali također veliki dio Bosanskog kulturnog naslijeđa.

The number of words of other linguistic origin is very low by comparison, as these words likely come due to the natural feature of languages, namely that speakers of one language, in contact with people of another language and culture, adopt words of other linguistic origin over time.

Број ријећа из других језика је врло нисок, кад га виђете посље броја из Турског и славенског, зато што ове ријеће су долаизле натуралном карактеристиком језика. Кад говорници имају контакт с говорницима другог језика и друге културе, они ћу позајмити ријеће из овог новог језика у својем језику.

Broj rijeća iz drugih jezika je vrlo nisok, kad ga viđete poslje broja iz Turskog i slavenskog, zato što ove rijeće su dolaizle naturalnom karakteristikom jezika. Kad govornici imaju kontakt s govornicima drugog jezika i druge kulture, oni ću pozajmiti rijeće iz ovog novog jezika u svojem jeziku.

The next steps of a project examining the use of words of Turkic origin on Sevdah necessitate a study in the use of words of Turkic origin in prose work as well as non-Sevdah poetry, especially from the era of Ottoman occupation of Bosnia. With a study examining this, it is possible to see whether the use of words of Turkic origin does actually stand out in Sevdah as a genre. It still seems that the use of words of Turkic origin are a major part of Sevdah as a genre, as they call back to this time of Ottoman occupation. While this time may not be a time filled with peaceful and joyful memories, either personally or culturally, there may be another cultural reason for a nostalgic literary interest in the Ottoman time period, either religiously or for some other reason.

Сљедећим корацима пројеката кој истражива како коришђење ријечи из Турског језика има утјецај на Севдај треба неки студиј о колико ријеча ис Турског језика је коришћен генрално у прози и такођер не-Севдах пјесама, нарочито кад Османско Царство је имало контрол Босне. Овим студијом, би могло бити виђено ако коришђење ријечи из Турског језика је нешто важно у Севдаху као жанри. Чини се да коришћење ријече из Турског језика је важно као дио Севдаха зато што њима се мисли о ери Османског Царства. Може да ова ера нема мирна или весела сјећања, или с персонлане стране или културле стране, може да је други разлог да има носталгичан литералан интерест ове ере, или због религије или других разлога.

Sljedećim koracima projekata koj istraživa kako korišđenje riječi iz Turskog jezika ima utjecaj na Sevdaj treba neki studij o koliko riječa is Turskog jezika je korišćen genralno u prozi i također ne-Sevdah pjesama, naročito kad Osmansko Carstvo je imalo kontrol Bosne. Ovim studijom, bi moglo biti viđeno ako korišđenje riječi iz Turskog jezika je nešto važno u Sevdahu kao žanri. Čini se da korišćenje riječe iz Turskog jezika je važno kao dio Sevdaha zato što njima se misli o eri Osmanskog Carstva. Može da ova era nema mirna ili vesela sjećanja, ili s personlane strane ili kulturle strane, može da je drugi razlog da ima nostalgičan literalan interest ove ere, ili zbog religije ili drugih razloga.

Statistics by Poet / Performer

Статистика по пјеснику / пјевацу

Statistika po pjesniku / pjevacu

See the graphs Погледајте графове Pogledajte grafove

Analysis of Statistics by Poet / Performer

Анализа статистике по пјеснику / пјевацу

Analiza statistike po pjesniku / pjevacu

Firstly, it is important to consider the small sample size in the scope of this project. With only ten poems being examined, it is not possible to make overarching statements which are very reliable. For this reason, this analysis may not be as accurate in considering other texts, at least until more poems are examined in this project.

Прво је важно мислити колико је утјецај величине узокре на резултате овог пројекта. Само су десет пјесма истраживана, зато није могуће да дефинитивно казати ништа. Због тога, може да ова анализа није прецизна кад други текстови су начитани и истраживани, док други текстови су истраживани овдје.

Prvo je važno misliti koliko je utjecaj veličine uzokre na rezultate ovog projekta. Samo su deset pjesma istraživana, zato nije moguće da definitivno kazati ništa. Zbog toga, može da ova analiza nije precizna kad drugi tekstovi su načitani i istraživani, dok drugi tekstovi su istraživani ovdje.

There are two poets / performers who stand out in their use of words of Turkic origin. These are Himzo Polovina and Aleksa Šantić. As Aleksa Šantić is held up as one of the paragons of Sevdah poetry and music, it can be inferred that either words of Turkic origin can signal a song as being considered a Sevdah song of high level or that words of Turkic origin are not considered at all, since if use of words of Turkic origin would show a song to either be not part of the Sevdah genre or marks a song as not being as good in reference to aesthetic beauty, Aleksa Šantić would not be held up in this way.

Има двије пјесника / пјеваца који иступе из дате. Они су Химзо Половина и Алекса Шантић. Алекса Шантић је мисљен као један од најбољих пјесника Севдаха, зато може закључити да ријеча из Турског језика може казати да нека пјесма је дио Севдаха и љијепа тамо или да колико је ријеча из Турског језика није важно кад се мисли о Севдаху, зато што кад би коришћење ријече из Турског језика показло да нека пјесма није дио Севдаха или није љијепа естетико, Алекса Шантић не би могао бити мисљен као један од најбољих.

Ima dvije pjesnika / pjevaca koji istupe iz date. Oni su Хimzo Polovina i Aleksa Šantić. Aleksa Šantić je misljen kao jedan od najboljih pjesnika Sevdaha, zato može zaključiti da riječa iz Turskog jezika može kazati da neka pjesma je dio Sevdaha i ljijepa tamo ili da koliko je riječa iz Turskog jezika nije važno kad se misli o Sevdahu, zato što kad bi korišćenje riječe iz Turskog jezika pokazlo da neka pjesma nije dio Sevdaha ili nije ljijepa estetiko, Aleksa Šantić ne bi mogao biti misljen kao jedan od najboljih.

Making such a strong statement about Himzo Polovina is more difficult, as only two songs of his are examined, as opposed to the three works of Aleksa Šantić which are examined here. In order to make any overarching statements about Himzo Polovina and his status as a Sevdah performer in relation to the usage of words of Turkic origin in his work, more songs must be examined.

Казати нешто као то о Химзу Половини је тешци зато што у овом пројетку само два његових пјесама је истраживано, кад је три Алексе Шантића. За закључити нешто о Химзу Половини и његов статус као пјевац Севдаха с стране коришћења ријече из Турског језика у његовим пјесама, треба да више пјесама су истраживано.

Kazati nešto kao to o Хimzu Polovini je tešci zato što u ovom projetku samo dva njegovih pjesama je istraživano, kad je tri Alekse Šantića. Za zaključiti nešto o Хimzu Polovini i njegov status kao pjevac Sevdaha s strane korišćenja riječe iz Turskog jezika u njegovim pjesama, treba da više pjesama su istraživano.

Specific Words of Interest

Специфично о ријећима

Specifično o rijećima

MIRIS / MИРИС : Some word for „aroma“ is very needed throughout these poems, especially due to the common descriptions of flowers and gardens typical of Ottoman Bosnia. This word is of Greek origin, coming from the Ancient Greek “μύρον“ which refers to a sweet scented oil.

МИРИС : Овај концепт треба овим пјесама, зато што има ова пјесма пуно описања цвијеће и баште које би биле врло популарне у Босни кад је контрол имало Османско царство. Ова ријећ долази у Босанском из Грчког језика, из старо-грчког “μύρον“ кој значи неке слатке уље.

MIRIS : Ovaj koncept treba ovim pjesama, zato što ima ova pjesma puno opisanja cvijeće i bašte koje bi bile vrlo popularne u Bosni kad je kontrol imalo Osmansko carstvo. Ova rijeć dolazi u Bosanskom iz Grčkog jezika, iz staro-grčkog “μύρον“ koj znači neke slatke ulje.

RUŽA / РУЖА : This word comes from the Latin “rosa” which came from the Ancient Greek “ῥοδόν,” referring to the “rose.” For this project, since it comes through Latin, and the spelling is more related to the Latin, than its Ancient Greek predecessor, I considered this word to be solely of Latin origin.

РУЖА : Ова ријећ долази из латинског језика, из “rosa” која је долазила у латинском језику из старо-грчког “ροδόν.” За овај пројекат, написао сам да ова ријећ је дошала само из латинског него из њене мајке, старо-грчки језик, зато што орфографија је сличнији латинском него старо-грчком.

RUŽA : Ova rijeć dolazi iz latinskog jezika, iz “rosa” koja je dolazila u latinskom jeziku iz staro-grčkog “ροδόν.” Za ovaj projekat, napisao sam da ova rijeć je došala samo iz latinskog nego iz njene majke, staro-grčki jezik, zato što orfografija je sličniji latinskom nego staro-grčkom.

Bibliography

Библиографија

Bibliografija

Texts come from the following sources:

Текстови су из ових извора:

Tekstovi su iz ovih izvora:

Armenulić, Silvana. "Da sam ptica" on Silvana Armenulić. Composed by Jovica Petković. 1975. Jugoton-Croatia Records. https://www.youtube.com/watch?v=Ww7GgXsyufE
Bašagić, Safet-beg. Odabrane Pjesme Izdanje glavnog pododbora matice Hrvatske: Sarajevo, 1944.

Works from this source: Djevojka i cvijeće

Ćatić, Musa-Ćatim. Musa-Ćatim Ćatić: Pjesme od godine 1900. do 1908. Muslimanska Biblioteka broj 3, prva knjiga. Prve Muslim. Nakl. Knjižare i Štamparije (Muhamed Bekir Kalajdžić): Mostar, 1914.

Works from this source: U sevdahu, U zimskoj noći

Ђикић, Осман. Сабрана дјела: Пјесме и Драме. Библиотека Културно Насљеђе. "Свјетлост", Издавачко Предузеће: Сарајево. 1971

Works from this source: Na osvitku zore, Emini

Polovina, Himzo. "Emina" on Himzo Polovina. Jugoton-Croatia Records. https://www.youtube.com/watch?v=fKdmryzZyTE
Polovina, Himzo. "Kad ja pođoh na Bembašu" on Kradem ti se u večeri. Jugoton-Croatia Records. https://www.youtube.com/watch?v=HzUE0U57jGc
Шантич, Алекса. Уред. Војислава, Илића. Пјесме Алексе Р. Шантића. Штампарија Владимира М. Радовића: Мостар, 1895.

Works from this source: Emina, Mladost

Lexical references utilized:

Лексичка средства коришћена:

Lekcička sredstva korišćena:

Hrvatski jezični portal. Online. https://hjp.znanje.hr/index.php?show=o-nama
Turcizmi u našem jeziku. Škaljić, Abdulah. 1. obnovljeno izd. Karika: Sarajevo, 2014.

General research utilizes these sources:

Генерално истраживање је написано користећи ове изворе:

Generalno istraživanje je napisano koristeći ove izvore:

Bajraktarevic (בייראקטארביץ'), Fehim (פ.). השפעתן של לשונות המזרח על הלשון הסרבו-קרואטית / The Influence of Oriental Languages on Serbo-Croat. Eretz-Israel: Archaeological, Historical and Geographical Studies / ארץ-ישראל: מחקרים בידיעת הארץ ועתיקותיה . Vol. ז, p. 1*-3*, 1964. https://www.jstor.org/stable/23614664
Balić, Smail. The Cultural Achievements of Bosnian Muslims. Islamic Studies, Vol. 36, Iss. 2/3, p. 137-175, 1997. https://www.jstor.org/stable/23076192
Ford, Curtis. Language Planning in Bosnia and Herzegovina: The 1998 Bihać Symposium. The Slavic and East European Journal, Vol. 46, Iss. 2, p. 349-361, 2002. https://www.jstor.org/stable/3086180
Greenberg, Robert D. When is Language a Language? The Case of Former Yugoslavia. Harvard Ukrainian Studies, Vol. 35, Iss. 1/4, p. 431-442, 2017. https://www.jstor.org/stable/44983552
Hakdarpašič, Edin. Out of the Ruins of the Ottoman Empire: Reflections on the Ottoman Legacy in South-Eastern Europe. Middle Eastern Studies, Vol. 44, Iss. 5, p. 715-734, 2008. https://www.jstor.org/stable/40262612
Henig, David. "This is our little hajj": Muslim holy sites and reappropriation of the sacred landscape in contemporary Bosnia. American Ethnologist, Vol. 39, Iss. 4, p. 751-765, 2021. https://www.jstor.org/stable/23358114
Jurić-Kappel, Jagoda. Der Anteil der bosnisch-herzegowinischen Muslime (Bosniaken) am südslawischen Kulturerbe. Wiener Slavistisches Jahrbuch, Vol. 43, p. 115-124, 1997. https://www.jstor.org/stable/24748123
Mesarić, Andreja. Wearing Hijab in Sarajevo: Dress Practices and the Islamic Revival in Post-war Bosnia-Herzegovina. Anthropological Journal of European Cultures, Vol. 22, Iss. 2, p. 12-34, 2013. https://www.jstor.org/stable/43234585
Pennanen, Risto Pekka. All-Comprehending, United and Divine. The Myth of "ilahija" Hymns in Sarajevo. The World of Music, Vol. 36, Iss. 3. p. 49-67, 1994. https://www.jstor.org/stable/43562827
Petrović (פטרוביץ), Ankica (אנקיצה). יחסי גומלין בין שירים יהודים-ספרדיים לבין השירה המוסלמית המסורתית בבוסניה / Correlation Between the Musical Content of Jewish Sephardic Songs and Traditional Muslim Lyrics "Sevdalinka" in Bosnia. Proceedings of the World Congress of Jewish Studies / דברי הקונגרס העולמי למדעי היהדות , Vol. י , p. 165-171, 1989. https://www.jstor.org/stable/23535374
Petrović, Ankica. Paradoxes of Muslim Music in Boznia and Herzegovina. Asian Music, Vol. 20, Iss. 1, p. 128-147, 1988. https://www.jstor.org/stable/833858
Prince, John Dyneley. Surviving Turkish Elements in Serbo-Croatian. Journal of the American Oriental Society, Vol. 51, Iss. 3, p. 241-261, 1931. https://www.jstor.org/stable/593448
Reinkowski, Maurus. Kulturerbe oder Erblast? Zum Status der Turzismen in den Sprachen Südosteuropas, insbesondere des Bosnischen. Mediterranean Language Review, Vol. 14, p. 98-112, 2002. https://www.jstor.org/stable/10.13173/medilangrevi.14.2002.0098
Walasek, Helen. Ed. Apayin, Veysel. "Bosnia and the destruction of identity". in Critical Perspectives on Cultural Memory and Heritage. UCL Press, 2020/ https://www.jstor.org/stable/j.ctv13xpsfp.19
Zheliazkova, Antonina. The Penetration and Adaptation of Islam in Bosnia from the Fifteenth to the Nineteenth Century. Journal of Islamic Stuides, Vol. 5, Iss. 2, p. 187-208, 1994. https://www.jstor.org/stable/26195615
Шито, Дариа. Семантичка помјерања при употреби турцизама у савременом говору и утицај социолингвистичких фактора на њих (Semantic Shifts in Turkish Borrowings in Contemporary Language and the Influence of Socio-Linguistic Factors). Књижевни језик, Књ. 3, 1988. https://www-ceeol-com.pitt.idm.oclc.org/search/viewpdf?id=783165